%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Arquivo para entrada de dados para a parte pré textual
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
% Basta digitar as informações indicidas, no formato 
% apresentado.
%
%%%%%%%
% Os dados solicitados são, na ordem:
%
% tipo do trabalho
% componentes do trabalho 
% título do trabalho
% nome do autor
% local 
% data (ano com 4 dígitos)
% orientador(a)
% coorientador(a)(as)(es)
% arquivo com dados bibliográficos
% instituição
% setor
% programa de pós gradução
% curso
% preambulo
% data defesa
% CDU
% errata
% assinaturas - termo de aprovação
% resumos & palavras chave
% agradecimentos
% dedicatoria
% epígrafe


% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
%----------------------------------------------------------------------------- 
\tipotrabalho{Monografia}
%    {Relatório Técnico}
%    {Dissertação}
%    {Tese}
%    {Monografia}
% {Trabalho Acadêmico}

% Marcar Sim para as partes que irão compor o documento pdf
%----------------------------------------------------------------------------- 
 \providecommand{\terCapa}{Sim}
 \providecommand{\terFolhaRosto}{Sim}
 \providecommand{\terTermoAprovacao}{Sim}
 \providecommand{\terDedicatoria}{Nao}
 \providecommand{\terFichaCatalografica}{Nao}
 \providecommand{\terEpigrafe}{Sim}
 \providecommand{\terAgradecimentos}{Sim}
 \providecommand{\terErrata}{Nao}
 \providecommand{\terListaFiguras}{Sim}
 \providecommand{\terListaQuadros}{Sim}
 \providecommand{\terListaTabelas}{Nao}
 \providecommand{\terListaCodigos}{Sim}
 \providecommand{\terSiglasAbrev}{Nao}
 \providecommand{\terResumos}{Sim}
 \providecommand{\terSumario}{Sim}
 \providecommand{\terAnexo}{Nao}
 \providecommand{\terApendice}{Nao}
 \providecommand{\terIndiceR}{Nao}
%----------------------------------------------------------------------------- 

\titulo{Otimização do Hadoop MapReduce através do tuning dos parâmetros de configuração}
\autor{Maria Teresa Kravetz Andrioli}
\local{Curitiba}
\data{2022} %Apenas ano 4 dígitos

% Orientador ou Orientadora
\orientador{Prof. Dr. Luiz Carlos P. Albini}
%Prof Emílio Eiji Kavamura, MSc}
\orientadora{}
% Pode haver apenas uma orientadora ou um orientador
% Se houver os dois prevalece o feminino.

% Em termos de coorientação, podem haver até quatro neste modelo
% Sendo 2 mulhere e 2 homens.
% Coorientador ou Coorientadora
\coorientador{}%Prof Morgan Freeman, DSc}
\coorientadora{}

% Segundo Coorientador ou Segunda Coorientadora
\scoorientador{}
%Prof Jack Nicholson, DEng}
\scoorientadora{}
%Prof\textordfeminine~Ingrid Bergman, DEng}
% ----------------------------------------------------------
\addbibresource{referencias.bib}

% ----------------------------------------------------------
\instituicao{%
Universidade Federal do Paraná}

\def \ImprimirSetor{Setor de Ciências Exatas}%
%Setor de Tecnologia}

\def \ImprimirProgramaPos{}%Programa de Pós Graduação em Engenharia de Construção Civil}

\def \ImprimirCurso{Curso de Ciência da Computação}%
%Curso de Engenharia Civil}

\preambulo{
  Trabalho apresentado como requisito parcial para a obtenção do grau de Bacharel em Ciência da Computação no curso de Ciência da Computação, Setor de Ciências Exatas da Universidade Federal do Paraná}
%do grau de Bacharel em Expressão Gráfica no curso de Expressão Gráfica, Setor de Exatas da Universidade Federal do Paraná}

%----------------------------------------------------------------------------- 

\newcommand{\imprimirCurso}{}
%Programa de P\'os Gradua\c{c}\~ao em Engenharia da Constru\c{c}\~ao Civil}

\newcommand{\imprimirDataDefesa}{Maio de 2022}

\newcommand{\imprimircdu}{
02:141:005.7}

% ----------------------------------------------------------
\newcommand{\imprimirerrata}{
Elemento opcional da \cites[4.2.1.2]{NBR14724:2011}. Exemplo:

\vspace{\onelineskip}

FERRIGNO, C. R. A. \textbf{Tratamento de neoplasias ósseas apendiculares com
reimplantação de enxerto ósseo autólogo autoclavado associado ao plasma
rico em plaquetas}: estudo crítico na cirurgia de preservação de membro em
cães. 2011. 128 f. Tese (Livre-Docência) - Faculdade de Medicina Veterinária e
Zootecnia, Universidade de São Paulo, São Paulo, 2011.

\begin{table}[htb]
\center
\footnotesize
\begin{tabular}{|p{1.4cm}|p{1cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
  \hline
   \textbf{Folha} & \textbf{Linha}  & \textbf{Onde se lê}  & \textbf{Leia-se}  \\
    \hline
    1 & 10 & auto-conclavo & autoconclavo\\
   \hline
\end{tabular}
\end{table}}

% Comandos de dados - Data da apresentação
\providecommand{\imprimirdataapresentacaoRotulo}{}
\providecommand{\imprimirdataapresentacao}{}
\newcommand{\dataapresentacao}[2][\dataapresentacaoname]{\renewcommand{\dataapresentacao}{#2}}

% Comandos de dados - Nome do Curso
\providecommand{\imprimirnomedocursoRotulo}{}
\providecommand{\imprimirnomedocurso}{}
\newcommand{\nomedocurso}[2][\nomedocursoname]
  {\renewcommand{\imprimirnomedocursoRotulo}{#1}
\renewcommand{\imprimirnomedocurso}{#2}}


% ----------------------------------------------------------
\newcommand{\AssinaAprovacao}{

\assinatura{%\textbf
   {Professora} \\ UFPR}
   \assinatura{%\textbf
   {Professora}}
   \assinatura{%\textbf
   {Professora}}
   %\assinatura{%\textbf{Professor} \\ Convidado 4}
      
   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    %{\large\imprimirlocal}
    %\par
    %{\large\imprimirdata}
    \imprimirlocal, \imprimirDataDefesa.
    \vspace*{1cm}
  \end{center}
  }
  
% ----------------------------------------------------------
%\newcommand{\Errata}{%\color{blue}
%Elemento opcional da \textcite[4.2.1.2]{NBR14724:2011}. Exemplo:
%}

% ----------------------------------------------------------
\newcommand{\EpigrafeTexto}{%\color{blue}
\textit{``Tudo que posso fazer é aceitar o pandemônio. \\
		Encontrar felicidade na insanidade única de estar aqui agora.`` \\
		(\textcite{Pandemonium2019} - Pandemonium, The Good Place)}
}

% ----------------------------------------------------------
\newcommand{\ResumoTexto}{%\color{blue}
Um dos grandes desafios da área de computação é lidar com o uso, armazenamento e controle de dados. \textit{Big Data} refere-se a grandes aglomerados de dados os quais ferramentas tradicionais não conseguem processar de forma otimizada. Assim, foi desenvolvido pelo Google o paradigma de programação \textit{MapReduce}, com o objetivo de simplificar esse processo. O \textit{Hadoop} é um \textit{\gls{framework}} criado pela empresa Apache Software Foundation para armazenar e processar em paralelo grandes quantidades de dados. Em conjunto, eles formam o \textit{Hadoop MapReduce}, que agrega os benefícios das duas ferramentas a fim de obter uma execução otimizada. O \textit{Hadoop MapReduce} contém uma grande quantidade de parâmetros de configuração que podem - e devem - ser alterados com base na situação sobre a qual está sendo aplicado, o ambiente no qual está sendo executado e os objetivos a serem atingidos pela aplicação. A alteração desses parâmetros com objetivo de melhorar o desempenho é chamada de \textit{\gls{tuning}} e a boa manipulação desses valores é essencial para que o \textit{\gls{framework}} funcione bem. Este trabalho teve como propósito avaliar o desempenho do \textit{\gls{framework}} apresentado antes e depois do \textit{\gls{tuning}} dos parâmetros de configuração através de testes executados em ambiente virtual e demonstrou a eficiência do processo através da observação de diminuição do tempo de execução no \textit{Hadoop MapReduce} consideravelmente.
} 

\newcommand{\PalavraschaveTexto}{%\color{blue}
Big Data; Hadoop; MapReduce; otimização; parâmetros.}

% ----------------------------------------------------------
\newcommand{\AbstractTexto}{%\color{blue}
One of the biggest challenges of computing is dealing with data management, storage and manipulation. The term Big Data  refers to vast amounts  of data which cannot be processed by traditional tools in an optimized way. As a result of this optimization problem, Google has developed the programming paradigm called \textit{MapReduce} to simplify this process. \textit{Hadoop} is a framework created by Apache Software Foundation to store and process big amounts of data in parallel. Together, they make \textit{Hadoop MapReduce} which combines  the benefits of both tools in order to obtain an optimized performance. \textit{Hadoop MapReduce} has a vast amount of configuration parameters that can - and should - be altered according to its application, execution environment and the specific  goals  to be achieved after the execution. Altering these parameters in order to have an improvement in performance is referred to as \gls{tuning} and handling these values well is essential for the framework to work in the best way possible. This work's main goal was to assess how the framework would perform before and after \gls{tuning} the configuration parameters and this assessment was done through tests in a virtual environment. The resulting considerable decrease in execution time of \textit{Hadoop MapReduce} shows how efficient this process can be.
}
% ---
\newcommand{\KeywordsTexto}{%\color{blue}
Big Data; Hadoop; MapReduce; otimization; framework; tuning; parameters.
}

% ----------------------------------------------------------
\newcommand{\Resume}
{%\color{blue}
%Il s'agit d'un résumé en français.
} 
% ---
\newcommand{\Motscles}
{%\color{blue}
 %latex. abntex. publication de textes.
}

% ----------------------------------------------------------
\newcommand{\Resumen}
{%\color{blue}
%Este es el resumen en español.
}
% ---
\newcommand{\Palabrasclave}
{%\color{blue}
%latex. abntex. publicación de textos.
}

% ----------------------------------------------------------
\newcommand{\AgradecimentosTexto}{%\color{blue}
Sou grata a todos os professores do Departamento de Informática da UFPR que contribuíram para minha formação acadêmica e me ajudaram a me tornar a profissional que sou hoje. Em seguida, meus agradecimentos especiais:

- aos meus pais, Renita Kravetz e Sandro Andrioli, por sempre acreditarem em mim e me incentivarem a trilhar meu próprio caminho e a nunca desistir do que eu quero;

- aos meus irmãos, Pedro Atahualpa Kravetz Andrioli e João Miguel Kravetz Andrioli por deixarem minha vida mais leve e me fazerem esquecer as preocupações;

- ao meu professor orientador,  Prof. Dr. Luiz Carlos Pessoa Albini, por me ajudar e fornecer apoio durante a elaboração desse trabalho e a quem eu admiro muito profissionalmente;

- às minhas amigas Isabelle Gouveia e Luiza Sampaio, por sua amizade e toda sua paciência durante a execução desse trabalho;

- à todos os colegas de curso e da UFPR com os quais tive o prazer de criar uma amizade e compartilhar momentos. 
}

% ----------------------------------------------------------
\newcommand{\DedicatoriaTexto}{%\color{blue}
\textit{ Este trabalho é dedicado às crianças adultas que,\\
   quando pequenas, sonharam em se tornar cientistas.}
	}

